\chapter{Espais vectorials}
\section{Definicions d'espais i subespais vectorials}
\begin{defi}[espai!vectorial]
	Un espai vectorial $V$ sobre un cos $\k$ (també anomenat un $\k$-espai 
	vectorial) equipat d'una operació ``suma''
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		(+)\colon\quad	&V\times V &&\rightarrow&& V\\
						&(v,w) &&\mapsto&& v+w \,,
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	i d'una operació ``multiplicació escalar''
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		(\cdot)\colon\quad	&\k\times V &&\rightarrow&& V\\
							&(\lambda,v) &&\mapsto&& \lambda\cdot v\,,
	\end{aligned}
	\end{equation*} 
	és un conjunt d'elements, anomenats \textbf{vectors}, que compleix les 
	següents 
	propietats:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item \textit{Tancat per la suma.} $\forall \vec{v},\vec{w} \in V\quad 
		\vec{v}+\vec{w}\in V$
		\item \textit{Tancat per la multiplicació escalar.} $\forall \lambda 
		\in \mathbb{K}\ \forall \vec{v} \in V\quad \lambda\cdot \vec{v}\in V$
		%
		\item \textit{Associativitat de la suma.} $\forall 
		\vec{u},\vec{v},\vec{w}\in V\quad 
		(\vec{u}+\vec{v})+\vec{w} = \vec{u}+(\vec{v}+\vec{w})$
		\item \textit{Commutabilitat de la suma.} $\forall \vec{v},\vec{w} \in 
		V\quad \vec{v}+\vec{w} 
		= \vec{w}+\vec{v}$
		\item \textit{Identitat additiva.} $\exists \boldsymbol{0}\in V\colon  
		\forall \vec{v}\in V\quad \vec{v} + \vb{0} = \vec{v}$
		\item \textit{Inversa additiva.} $\forall\vec{v} \in V \ \exists 
		(-\vec{v})\in 
		V \qcolon \vec{v}+(-\vec{v}) = \vb{0}$
		\item \textit{Identitat multiplicativa.} Sigui $1$ la identitat 
		multiplicativa del cos $\k$. Llavors,\\ $\forall \vec{v}\in V\quad 
		1\cdot \vec{v} = 
		\vec{v}$.
		\item \textit{Compatibilitat de la multiplicació escalar i la 
		multiplicació en el cos.}\\ ${\forall a,b\in\k\ \forall 
		\vec{v}\in V\quad a(b\cdot \vec{v}) 
		= (ab)\cdot\vec{v}}$.
		\item \textit{Distributivitat de la multiplicació escalar 
		respecte la suma en el cos.} \\ $\forall a,b\in \k\ \forall \vec{v}\in 
		V\quad 
		(a+b)\vec{v} = a\vec{v} + b\vec{v}$.
		\item \textit{Distributivitat de la multiplicació escalar respecte la 
		suma vectorial.} \\ $\forall a\in\k\ \forall \vec{v},\vec{w}\in V\quad 
		a(\vec{v} + \vec{w}) = a\vec{v} + a\vec{w}$.
	\end{enumerate}
	Tots els elements $\lambda\in\k$ s'anomenen \textbf{escalars}.
\end{defi}

\begin{defi}[subespai! vectorial]
	Sigui $E$ un $\k$-espai vectorial. Es diu que un subconjunt $V\subseteq E$ és un subespai vectorial d'$E$ si (i només si) $V$ també és un espai vectorial per sí mateix (és a dir, és tancat per la suma, per la multiplicació escalar, etc.).
\end{defi}

\begin{obs}
	Per demostrar que un subconjunt $V$ d'un espai vectorial $E$ és un subespai vectorial només cal comprovar que és tancat per la suma i per la multiplicació escalar; la resta de propietats ``s'hereten'' de l'espai $E$.
\end{obs}

Ara definirem la forma més comú d'espai vectorial, a la qual pertanyen espais familiars com $\real^n$.

\begin{defi}
	Sigui $\k$ un cos. Definirem $\k^n$, on $n\in\n$, com el conjunt de totes les $n$-tuples (conjunts ordenats de cardinal $n$) d'elements que pertanyen al cos $\k$.
\end{defi}

\begin{prop}
	Per tot cos $\k$ i natural $n\in\n$ ($n\ne 0$), $\k^n$ és un espai vectorial sobre el cos $\k$ si definim el seu producte intern com a la suma component a component i el producte extern com la multiplicació per l'escalar component a component.
\end{prop}

Per convenció, quan ens referim a $\k^n$ emprarem la definició anterior de suma i multiplicació escalar.

\section{Dependència lineal}

\begin{defi}[dependència lineal]\label{defi:ld}
	Es diu que els vectors d'un conjunt $\{v_1, \ldots, v_n\}$ d'un $\k$-espai vectorial són linealment dependents (abreviat l.d.) si i només si \[\exists \lambda_1, \ldots, \lambda_n\in\k\qcolon \left(\exists i \colon \lambda_i \ne 0 \quad\land\quad \sum_{i=1}^{n} \lambda_i v_i = \vec{0}\right)\,. \] Si els vectors d'un conjunt no són l.d. es diu que són linealment independents (abreviat l.i.).
\end{defi}

\begin{col}\label{col:ld}
	S'obté directament a partir de la definició \ref{defi:ld} que:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Qualsevol conjunt de vectors que contingui l'element neutre $\vec{0}$ és linealment dependent.
		\item Dos vectors són linealment dependents entre sí si i només si són proporcionals.
		\item\label{col:ld-li-subset-li} Si un conjunt de vectors és l.i., qualsevol subconjunt d'aquest també ho és.
		\item Si els vectors $v_1, \ldots, v_k$ són linealment dependents, 
		almenys un d'aquests es pot expressar com a combinació lineal dels 
		altres. \label{col:ld::li-lin-comb}
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[i)]
			\item[]
			\item Per qualsevol $\lambda\in \k$, $\lambda\vec{0}=\vec{0}$. Per tant, per un conjunt de vectors $\{v_1,\ldots,v_n,\vec{0}\}$ sempre existirà una combinació
			\[
			0\cdot v_1 + \cdots + 0\cdot v_n + \lambda\cdot \vec{0}
			\]
			que suma $\vec{0}$, sent $\lambda \ne 0$. Per tant, aplicant la definició, els vectors $\{v_1,\ldots,v_n,\vec{0}\}$ són linealment dependents.
			%
			%
			\item Si $u$ i $v$ són vectors l.d., per definició,
			\[
			\exists \lambda,\mu \in \k\qcolon \left(\lambda \ne 0 \lor \mu \ne 0\right) \land \left(\lambda u + \mu v = \vec{0}\right)
			\]
			i per tant (suposant, sense pèrdua de generalitat, que $\lambda\ne 0$),
			\[
			u = -\frac{\mu}{\lambda}v \Rightarrow u \propto v\,.
			\]
			%
			%
			\item Sigui $A = \{v_1,\ldots,v_n\}$ un conjunt de vectors l.i.. És suficient demostrar que els subconjunts d'un element menys són l.i.---la resta en segueixen lògicament per inducció. Suposem que existeix un subconjunt d'$A$ que és l.d.; suposem, sense pèrdua de generalitat, que és el conjunt $\{v_1,\ldots,v_{n-1}\}$. Llavors
			\begin{equation*}
				\exists \lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1}\in\k\qcolon \exists i \colon \lambda_i \ne 0 \quad\land\quad \sum_{i=1}^{n-1} \lambda_i v_i = \vec{0}\,.
			\end{equation*}
			Podem afegir el vector $0\cdot v_n$ a la banda esquerra de l'equació:
			\begin{equation}\label{eq:subset-ld}
				\exists \lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1}\in\k\qcolon \exists i \colon \lambda_i \ne 0 \quad\land\quad \sum_{i=1}^{n-1} \lambda_i v_i  + 0\cdot v_n= \vec{0}\,.
			\end{equation}
			Com que hem imposat que $\exists i\in\{1,\ldots,n-1\}\colon \lambda_i \ne 0$, encara que $\lambda_n=0$, la proposició \eqref{eq:subset-ld} és equivalent a la següent:
			\begin{equation*}
				\exists \lambda_1,\ldots,\lambda_n\in\k\qcolon \exists i \colon \lambda_i \ne 0 \quad\land\quad \sum_{i=1}^{n} \lambda_i v_i = \vec{0}\,;
			\end{equation*}
			ergo, els vectors $v_1,\ldots,v_n$ són l.d.---contradicció.
			%
			%
			\item Si uns vectors $v_1,\ldots,v_k$ són l.d., per definició,
			\[
			\exists \lambda_1, \ldots, \lambda_k\in\k\qcolon \exists i \colon \lambda_i \ne 0 \quad\land\quad \sum_{i=1}^{k} \lambda_i v_i = \vec{0}\,.
			\]
			Sigui $j$ un índex tal que $\lambda_j \ne 0$. Llavors
			\[
			\lambda_ju_j = -\sum_{i\ne j} \lambda_i v_i \sRarr u_j = -\frac{1}{\lambda_j}\sum_{i\ne j} \lambda_i v_i\,.
			\]
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{col}

\begin{obs}\label{obs:ld-homogeneous-system}
	Que els vectors $v_1,\ldots,v_n \in \k^m$ siguin l.d. és equivalent a que el sistema homogeni $Ax = \boldsymbol{0}$ tingui una solució no trivial, on $A\in\matspace[\k]{m\times n}$ és la matriu formada pels vectors $v_1,\ldots,v_k$ com a columnes i $x\in\k^n$.
	\begin{proof}
		Sigui $A\in\matspace[\k]{m\times n}$ una matriu qualsevol i sigui $x\in\k^n$ un vector. La multiplicació matricial $Ax$ és equivalent a una combinació lineal de les columnes d'$A$ amb coeficients $x_1,\ldots,x_n$, on $x_1,\ldots,x_n$ són les components del vector $x$:
		\[
			Ax = x_1
			\begin{pmatrix}
				a_{11}\\
				\vdots\\
				a_{m1}
			\end{pmatrix}
			+ \cdots + x_n
			\begin{pmatrix}
				a_{1n}\\
				\vdots\\
				a_{mn}
			\end{pmatrix}\,.
		\]
		Tenint en compte la definició \ref{defi:ld}, que les columnes d'$A$ siguin l.d. implica que existeixen coeficients $x_1,\ldots,x_n$ no tots ells zero, tals que 
		\[
			x_1
			\begin{pmatrix}
			a_{11}\\
			\vdots\\
			a_{m1}
			\end{pmatrix}
			+ \cdots + x_n
			\begin{pmatrix}
			a_{1n}\\
			\vdots\\
			a_{mn}
			\end{pmatrix} = \boldsymbol{0}\,,
		\]
		que, pel que acabem de veure, és equivalent a 
		\[
			\exists x\in\k^n\qcolon x\ne\vec{0} \quad\land\quad Ax = \boldsymbol{0}\,.
		\]
	\end{proof}
\end{obs}

\begin{lema}\label{lema:li-sumlincomb-li}
	Si un conjunt de vectors $\{v_1,\ldots,v_m\}$ és l.i., si substituïm un dels vectors $v_k$ per una combinació lineal dels vectors $v_1,\ldots,v_n$ (on el $k$-èsim coeficient és no nul),
	\begin{equation*}
		v_k' = \sum_{i=1}^{n} \mu_iv_i\,,\quad \text{on } \mu_1,\ldots,\mu_n \in \real\,,\ \mu_k \ne 0\,,
	\end{equation*}
	el conjunt de vectors $\{v_1,\ldots,v_k',\ldots,v_n\}$ seguirà sent l.i..
	\begin{proof}
		Suposem que no. Llavors
		\begin{equation*}
			\exists \lambda_1, \ldots, \lambda_n\in\real\qcolon \exists i \colon \lambda_i \ne 0 \quad\land\quad \sum_{i\ne k} \lambda_i v_i + \lambda_k v_k'= \vec{0}\,.
		\end{equation*}
		Substituint $v_k'$ pel seu valor corresponent,
		\begin{equation*}
			\exists i \colon \lambda_i \ne 0 \quad\land\quad \sum_{i\ne k} \lambda_i v_i + \lambda_k \sum_{i=1}^{n} \mu_iv_i= \vec{0}\,.
		\end{equation*}
		Ara demostrem que $\lambda_k$ no pot ser zero. Si ho fos, hi hauria d'haver per força un $\lambda_i \ne 0$ amb $i\ne k$ (ja que hem imposat que $\exists i \colon \lambda_i\ne0$ per la definició de l.d.), i per tant existiria una combinació lineal no nu{\lgem}a dels vectors $v_1,\ldots,v_{k-1},v_{k+1},\ldots,v_n$ que suma $\vec{0}$, cosa que entraria en contradicció amb la hipòtesi que $v_1,\ldots,v_n$ són l.i. (vegeu l'apartat \ref{col:ld-li-subset-li} del corol·lari \ref{col:ld}). 
		
		Com que $\lambda_k\ne 0$ i per hipòtesi $\mu_k \ne 0$, concloem que $\lambda_k\mu_k \ne 0$. Per tant, tenim que
		\begin{equation}\label{eq:ld}
			\sum_{i\ne k} \left(\lambda_i+\lambda_k\mu_i\right) v_i + \lambda_k\mu_kv_k= \vec{0} \quad\land\quad \lambda_k\mu_k \ne 0\,.
		\end{equation}
		A partir de \eqref{eq:ld} veiem que existeix una combinació no nul·la dels vectors $v_1,\ldots,v_n$ que suma $\vec{0}$, però per hipòtesi aquests vectors són l.i.; contradicció.
	\end{proof}
\end{lema}

\begin{teo*}\label{teo:li-pivots}
	Sigui $A\in\matspace[\k]{m\times n}$ una matriu qualsevol i sigui $\bar{A}$ la seva forma esglaonada (per files).
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Les files d'$A$ que corresponen (tenen el mateix índex) a les files d'$\bar{A}$ que tenen un pivot són l.i. entre elles. Qualsevol conjunt format per la unió de totes aquestes files i qualsevol altra fila (de les que no tenen associat un pivot) és l.d..
		\item Les columnes d'$A$ que corresponen a les columnes d'$\bar{A}$ que tenen un pivot són l.i. entre elles. Qualsevol conjunt format per la unió de totes aquestes columnes i qualsevol altra columna (de les que no tenen associat un pivot) és l.d..
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[i)]
			\item[]
			\item Denotarem amb $\overline{a_i}$ la $i$-èsima fila d'$\overline{A}$. Sigui $k$ el nombre de files d'$\overline{A}$ que tenen pivot; per la definició de l'algorisme de Gauss, són les $k$ primeres files. Primer demostrarem que $\overline{a_i},\ldots,\overline{a_k}$ són l.i.. Siguin $j_1, j_2, \ldots, j_k$ els índexos de la columna que correspon al pivot de les files $\overline{a_{1}}, \overline{a_{2}}, \ldots, \overline{a_{k}}$ respectivament. Suposem que \[\exists\lambda_1,\ldots,\lambda_k\in\k\qcolon \lambda_1\overline{a_{1}} + \lambda_2\overline{a_{2}} + \cdots + \lambda_k\overline{a_{k}} = \vec{0}\,.\] Per la definició de la forma esglaonada d'una matriu (seguint l'algorisme de Gauss), $\overline{a_{1}}$ serà l'única fila amb un coeficient no nul a la posició $j_1$. Per tant, $\lambda_1 = 0$. A més, $\overline{a_{2}}$ serà l'única fila a part d'$\overline{a_{1}}$ amb un coeficient no nul a la posició $j_2$; com que $\lambda_1$ ja és $0$, $\lambda_2$ només pot ser 0. Seguint aquest raonament inductiu concloem que tots els coeficients han de ser nuls. Per tant, aplicant la definició \ref{defi:ld}, els vectors $\overline{a_{1}}, \overline{a_{2}}, \ldots, \overline{a_{k}}$ són l.i..
			
			Ara demostrarem que $a_1,\ldots,a_k$ són l.i.. Sabem cada una de les files $\overline{a_i}$ s'obté a partir de la fila $a_i$ sumada amb una combinació lineal de totes les files anteriors ($a_1,\ldots,a_{i-1}$).
			Podem ``desfer'' aquestes operacions sumant-li a $\overline{a_i}$ una combinació de les files $\overline{a_1},\ldots,\overline{a_{i-1}}$ de manera que la suma sigui $a_i$ (vegeu l'exemple \ref{example:ref}). Per tant, si prenem $i=k$, pel lema \ref{lema:li-sumlincomb-li}, el conjunt $\{\overline{a_1},\ldots,\overline{a_{k-1}},a_k\}$ seguirà sent l.i.. Podem repetir aquest procés per $k-1, k-2,\ldots,1$, concloent que el conjunt $\{a_1,\ldots,a_k\}$ és l.i..
			
			Per demostrar que cadascuna de les files $a_{k+1},\ldots,a_m$ és l.d. amb el conjunt $\{a_1,\ldots,a_k\}$ només cal veure que, per definició de forma esglaonada,
			\[
			\forall i\in\{k+1,\ldots,m\}\qcolon \overline{a_i} = \vec{0}
			\]
			i que cada fila $\overline{a_i}$ s'ha obtingut sumant-li a $a_i$ una combinació lineal de totes les files anteriors:
			\[
			\forall i\in\{1,\ldots,m\}\qcolon \overline{a_i} = a_i + \lambda_1a_1 + \cdots + \lambda_{i-1}a_{i-1} \quad\text{ on }\lambda_1,\ldots,\lambda_{i-1}\in\k\,.
			\]
			Per tant tenim que
			\[
			\forall i\in\{k+1,\ldots,m\}\qcolon  a_i + \lambda_1a_1 + \cdots + \lambda_{i-1}a_{i-1} =\vec{0}\,;
			\]
			és a dir, per tot $i\in\{k+1,\ldots,m\}$, el conjunt de vectors $\{a_1,\ldots,a_k,\ldots,a_i\}$ és l.d..
			
			Pel que acabem d'observar, el conjunt $\{a_1,\ldots,a_k,a_{k+1}\}$ és l.d.:
			\[
			\exists \lambda_1,\ldots,\lambda_k\in\k\qcolon \lambda_1a_1+\cdots+\lambda_ka_k + a_{k+1} = \vec{0}\,.
			\]
			Per tant $a_{k+1}$ es pot expressar com a combinació lineal de $a_1, \ldots, a_k$:
			\begin{equation}\label{eq:induc1}
			a_{k+1} = -\lambda_1a_1-\cdots-\lambda_ka_k\,.
			\end{equation}
			D'altra banda, el conjunt $\{a_1,\ldots,a_k,a_{k+1},a_{k+2}\}$ també és l.d.:
			\begin{equation}\label{eq:induc2}
			\exists \mu_1,\ldots,\mu_{k+1}\in\k\qcolon \mu_1a_1+\cdots+\mu_ka_k+\mu_{k+1}a_{k+1} + a_{k+2} = \vec{0}\,.
			\end{equation}
			Substituint \eqref{eq:induc1} en \eqref{eq:induc2} deduïm que el conjunt $\{a_1,\ldots,a_k,a_{k+2}\}$ també és l.d.:
			\[
			\sum_{i=1}^{k} \left(\mu_i-\mu_k\lambda_i\right)a_i + a_{k+2} = \vec{0}\,.
			\]
			Seguint aquest raonament inductiu concloem que per tot $i\in\{k+1,\ldots,m\}$ el conjunt de vectors $\{a_1,\ldots,a_k,a_i\}$ és l.d..
			%
			%
			%
			\item Sigui $R$ la forma esglaonada \textit{reduïda} d'$A$. Denotarem amb ${A_1},\ldots,{A_n}$ i $R_1, \ldots, R_n$ les columnes d'$A$ i de $R$, respectivament. Com a l'apartat anterior, $j_1, j_2, \ldots, j_k\in\{1,\ldots,n\}$ seran els índexos de les columnes de $R$ que contenen un pivot. Primer demostrarem que $R_{j_1},\ldots,R_{j_k}$ són l.i..
			
			Suposem que existeixen coeficients $x_1,\ldots,x_k\in\k$ tals que
			\[
				x_1R_{j_1} + \cdots + x_kR_{j_k} = \boldsymbol{0}\,,
			\]
			on $\boldsymbol{0}$ és el vector nul de $\k^m$. Per la definició de matriu esglaonada reduïda i de pivot, $R_{j_k}$ serà la única columna (d'entre les columnes $R_{j_1},\ldots,R_{j_k}$) amb un coeficient no nul a la posició $k$---vegeu l'exemple de \eqref{eq:rref-example}.
			\begin{equation}\label{eq:rref-example}
				R=
				\begin{blockarray}{cccccccc}
				\begin{block}{*{8}{>{\scriptstyle}c<{}}}
					j_1&j_2 &  	  &j_3&      &       &      & j_4\\
				\end{block}
				\begin{block}{(cccccccc)}
					1  & 0  & \ast& 0 & \ast &\cdots & \ast & 0\\
					0  & 1  & \ast& 0 & \ast &\cdots & \ast & 0\\
					0  & 0  & 0   & 1 & \ast &\cdots & \ast & 0\\
					0  & 0  & 0   & 0 & 0    &\cdots & 0    & 1\\
				\end{block}
				\end{blockarray}
			\end{equation}
			Per tant $x_k = 0$. És més, per tot $\ell\in\{1,\ldots,k\}$, $R_{j_\ell}$ és l'única columna (d'entre $R_{j_1},\ldots,R_{j_k}$) que té un coeficient no nul a la posició $\ell$, i per tant $x_\ell = 0$. És a dir, que $x_1,\ldots,x_k = 0$ i per tant $R_{j_1},\ldots,R_{j_k}$ són l.i..
			
			Ara demostrarem que $A_{j_1},\ldots,A_{j_k}$ són l.i.. Sigui $A^P$ la matriu que s'obté seleccionant només les columnes $j_1,\ldots,j_k$ d'$A$. Suposem que $A_{j_1},\ldots,A_{j_k}$ no són l.i.. Això, per la observació \ref{obs:ld-homogeneous-system}, és equivalent a dir que el sistema $A^Px = \boldsymbol{0}$, on $x\in\k^k$, té una solució no trivial. Sigui $x^\ast\ne\vec{0}$ una d'aquestes solucions no trivials. 
			
			Òbviament, si fem les mateixes operacions per files que han transformat $A$ en $R$ sobre $A^P$, obtindrem $R^P$, on $R^P$ denota la matriu que s'obté seleccionant només les columnes $j_1,\ldots,j_k$ de $R$. Com que les operacions per files no canvien el conjunt de solucions d'un sistema lineal, sabent que $A^Px^\ast = \boldsymbol{0}$, deduïm que $R^Px^\ast = \boldsymbol{0}$ també. Però això implica (altre cop, vegeu la observació \ref{obs:ld-homogeneous-system}) que les columnes de $R^P$ són l.d.; contradicció.
			
			Concloem que $A_{j_1},\ldots,A_{j_k}$ són l.i.. Per veure que la resta de columnes són l.d. només cal veure que si
			\[
				R_j = 
				\begin{pmatrix}
					\alpha_1\\
					\vdots\\
					\alpha_\ell\\
					0\\
					\vdots\\
					0
				\end{pmatrix}\,, \quad
				\text{ on } j\notin\{j_1,\ldots,j_k\}\,,
			\]
			llavors $R_j$ = $\alpha_1 R_{j_1} + \cdots + \alpha_\ell A
			R_{j_{\ell}}$ (vegeu l'exemple de \eqref{eq:rref-example} per més claredat---on les entrades $\alpha_1,\ldots,\alpha_\ell$ estan representades per asteriscs), i només cal aplicar el mateix raonament que abans per concloure que $A_j$ és l.d. amb $A_{j_1},\ldots,A_{j_k}$.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{teo*}

\begin{example}\label{example:ref}
	Esglaonem la següent matriu:
	\begin{equation*}
	\begin{gathered}
		A = 
		\begin{pmatrix}
			2 & 3 & 4 & 5\\
			6 & 7 & -1 & 2\\
			-1 & 3 & 2 & 3
		\end{pmatrix} 
		\sim
		\begin{pmatrix}
			2 & 3 & 4 & 5\\
			0 & -2 & -13 & -13\\
			0 & \frac{9}{2} & 4 & \frac{11}{2}
		\end{pmatrix} 
		\sim
		\begin{pmatrix}
			2 & 3 & 4 & 5\\
			0 & -2 & -13 & -13\\
			0 & 0 & -\frac{101}{4} & -\frac{95}{4}
		\end{pmatrix} 
		\doteq \overline{A}\,.
	\end{gathered}
	\end{equation*}
	Veiem que
	\begin{align*}
		&\overline{a_1} = a_1\\
		&\overline{a_2} +3\overline{a_1}  = a_2\\
		&\overline{a_3} +\frac{9}{2}\overline{a_1} - \frac{1}{2}\overline{a_2} = a_3\,.
	\end{align*}
\end{example}

\begin{col}\label{prop:rank-li}
	El rang d'una matriu és equivalent al nombre de files linealment independents\footnote{Quan ens referim al ``nombre de files/columnes/vectors l.i.'' d'un conjunt $C$, estem fent un abús del llenguatge, perquè aquest nombre depèn del subconjunt en qüestió: en realitat, ens referim al cardinal del subconjunt \textit{més gran} de vectors l.i. de $C$.} i al nombre de columnes linealment independents.
	\begin{proof} 
		La definició anterior que havíem fet de rang per una matriu $A\in\matspace[\k]{m\times n}$ qualsevol %TODO: definir rang
		era ``el nombre de pivots en la forma esglaonada d'$A$''. Pel teorema \ref{teo:li-pivots}, sabem que a cada pivot correspon (biunívocament) una fila/columna l.i. d'$A$. A més, en el mateix teorema hem demostrat que no hi pot haver un conjunt de files/columnes l.i. de cardinal més gran que el nombre de pivots. Per tant, el nombre de pivots d'$A$ coincideix amb el (màxim) nombre de files l.i..
	\end{proof}
\end{col}


\section{Generadors, base i dimensió}

\begin{defi}[generadors]
	Donat un conjunt de vectors $G = \{v_1,\ldots,v_m\}$ dins d'un espai vectorial $E$, anomenarem ``espai generat per $v_1,\ldots,v_m$'' al conjunt de combinacions lineals dels vectors $v_1,\ldots,v_k$---és a dir,
	\[\{v \mid \exists \lambda_1,\ldots,\lambda_m\in\real: v = \lambda_1v_1 + \cdots + \lambda_mv_m\}\,.\] 
	Ho denotarem
	\[
		V = [v_1, \ldots, v_m] \quad \text{o} \quad [G]\,.
	\]
\end{defi}

\begin{prop}
	Sigui $E$ un espai vectorial. L'espai generat per un conjunt de vectors $\{v_1,\ldots,v_m\}\subseteq E$ és el subespai vectorial d'$E$ que conté $v_1, \ldots, v_k$ més petit.
	\begin{proof}
		El conjunt de combinacions lineals de $v_1, \ldots, v_k$ és un espai vectorial:
		\begin{gather*}
			\begin{gathered}
				\forall u,w \in [v_1,\ldots,v_k]
				\left\{
				\begin{array}{>{\displaystyle}r}
				\exists \lambda_1,\ldots,\lambda_m\in\real\qcolon u = \sum_{i=1}^{m} \lambda_i v_i\\
				\exists \mu_1,\ldots,\mu_m\in\real\qcolon u = \sum_{i=1}^{m} \mu_i v_i
				\end{array}			
				\right.
				\\\sRarr u+v = \sum_{i=1}^{m} \lambda_i v_i + \sum_{i=1}^{m} \mu_i v_i = \sum_{i=1}^{m} (\lambda_i + \mu_i)v_i \in [v_1,\ldots,v_k]\,;
			\end{gathered}\\
			%
			\begin{gathered}
				\forall c \in \real, u \in [v_1,\ldots,v_k]\ \exists \lambda_1,\ldots,\lambda_m\in\real\qcolon u = \sum_{i=1}^{m} \lambda_i v_i \\\sRarr c u = c\sum_{i=1}^{m} \lambda_i v_i = \sum_{i=1}^{m} (c\lambda_i) v_i \in [v_1,\ldots,v_k]\,.
			\end{gathered}
		\end{gather*}
		Suposem que hi ha un subespai vectorial $S$ d'$E$ ue contingui $v_1,\ldots,v_k$ que és ``més petit'' que $[v_1,\ldots,v_k]$---és a dir, un subespai que conté ``menys'' elements. Llavors hi hauria almenys un element de $[v_1,\ldots,v_k]$ que no pertanyeria a $S$, però això implicaria que hi ha una combinació lineal de $v_1,\ldots,v_k$ que no pertany a $S$, mentre que per definició els subespais vectorials estan tancats per combinacions lineals; contradicció.
	\end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
	Si $v_1, \ldots, v_k$ són l.i. i generen un subespai vectorial $V$, i 
	$u\notin V$, llavors $u, v_1, \ldots, v_k$ són l.i. entre sí.
	\begin{proof}
		Suposem que $v_1, \ldots, v_k, u$ són l.d.:
		\[
		\exists \lambda_1, \ldots, \lambda_k, \mu\in\k\qcolon \exists i \colon 
		\lambda_i \ne 0\lor\mu\ne 0 \quad\land\quad \sum_{i=1}^{k} \lambda_i 
		v_i \; + \mu u = \vec{0}\,.
		\]
		Veiem que $\mu$ no pot ser zero, ja que, si ho fos, hi hauria una 
		combinació $\lambda_1 v_1 + \cdots + \lambda_k v_k$ (on almenys un 
		$\lambda_i \ne 0$) que sumaria $\vec{0}$, cosa que contradiria la 
		hipòtesi de que $v_1,\ldots,v_k$ són l.i.. Per tant $u$ es pot 
		expressar com a combinació lineal de $v_1,\ldots,v_k$:
		\[
		u = -\frac{1}{\mu}\sum_{i=1}^{k}\lambda_iv_i\,;
		\]
		ergo, $u\in V$---contradicció.
	\end{proof}
\end{prop}

\begin{defi}[espai!finitament generat]
	Direm que un subespai vectorial $V\subseteq E$ és finitament generat si existeix un conjunt finit de vectors $G = \{v_1, \ldots, v_k\}\subseteq E$ tal que $V = [v_1,\ldots,v_k]$. En aquest cas direm que $G$ és un ``conjunt de generadors'' de $V$, o que $v_1,\ldots v_k$ ``generen'' $V$.
\end{defi}

\begin{lema}\label{lema:change-for-lcomb}
	Sigui $V$ un espai vectorial finitament generat per $G =\{v_1,\ldots,v_m\}$---és a dir, $V = [v_1,\ldots,v_m]$. Llavors, si substituïm un dels vectors $v_k\in G$ per una combinació lineal dels vectors de $G$---on el $k$-èsim coeficient és no nul---,
	\begin{gather*}
		v_k' = \sum_{i=1}^{m} \mu_iv_i\,,\quad \text{on } \mu_1,\ldots,\mu_m \in \real\,,\ \mu_k \ne 0\,,\\
		G' = \{v_i \in G \mid i\ne k\} \cup \{v_k'\}\,,
	\end{gather*}
	$G'$ segueix sent un conjunt de generadors de $V$. 
	\begin{proof}
		Per la definició de conjunt generador, qualsevol vector $v\in V$ es pot expressar com a combinació lineal dels vectors en $G$. Per tant:
		\begin{equation}\label{eq:dev}
			\begin{split}
			\forall v \in V\ \exists \lambda_1,\ldots,\lambda_m\qcolon v = \sum_{i=1}^{m} \lambda_i v_i = \sum_{i\ne k} \lambda_iv_i + \lambda_kv_k\,.
			\end{split}
		\end{equation}
		D'altra banda, tenim que
		\begin{equation*}
			v_k' = \sum_{i=1}^{m} \mu_iv_i\,,\ \mu_k \ne 0 \sRarr v_k = \frac{1}{\mu_k}v_k' - \frac{1}{\mu_k}\sum_{i\ne k} \mu_iv_i\,.
		\end{equation*}
		En conseqüència, continuant el desenvolupament de \eqref{eq:dev},
		\[
			v = \sum_{i\ne k} \lambda_iv_i + \lambda_k\left(\frac{1}{\mu_k}v_k' - \frac{1}{\mu_k}\sum_{i\ne k} \mu_iv_i\right) = \sum_{i\ne k} \left(\lambda_i - \lambda_k\frac{\mu_i}{\mu_k}\right)v_i + \frac{\lambda_k}{\mu_k}v_k'\,.
		\]
		Concloem que $v$ es pot expressar com a combinació lineal de $v_1,\ldots,v_k',\ldots,v_m$.
	\end{proof}
\end{lema}

\begin{lema}\label{lema:remove-one}
	Sigui $V$ un espai vectorial finitament generat per $G = \{v_1, \ldots, v_m\}$. Si els vectors $v_1,\ldots,v_m$ són l.d., llavors podem treure almenys un vector de $G$ de manera que el conjunt resultant segueixi generant $V$.
	\begin{proof}
		Si els vectors $v_1,\ldots,v_m$ són l.d., vol dir que
		\[
			\exists \mu_1, \ldots, \mu_m\in\real\qcolon \exists i \colon \mu_i \ne 0 \quad\land\quad \sum_{i=1}^{m} \mu_i v_i = \vec{0}\,.
		\]
		Suposem, sense pèrdua de generalitat, que $\mu_m \ne 0$. Llavors,
		\begin{equation}
			v_m = \frac{1}{\mu_m}\sum_{i=1}^{m-1} \mu_iv_i\,.
		\end{equation}
		Qualsevol vector $v\in V$ es pot expressar com a combinació lineal de $v_1,\ldots,v_m$. Per tant,
		\begin{equation*}
		\begin{split}
			\forall v\in V\ \exists\lambda_1,\ldots,\lambda_m\in\real\qcolon v &= \sum_{i = 1}^{m} \lambda_iv_i = \sum_{i = 1}^{m-1} \lambda_iv_i + \lambda_mv_m = \\ 
			&=\sum_{i = 1}^{m-1} \lambda_iv_i + \frac{\lambda_m}{\mu_m}\sum_{i=1}^{m-1} \mu_iv_i = \sum_{i = 1}^{m-1} \left(\lambda_i + \lambda_m \frac{\mu_i}{\mu_m}\right)v_i\,;
		\end{split}
		\end{equation*}
		és a dir, que qualsevol vector $v\in V$ es pot expressar com a combinació lineal de $v_1,\ldots,v_{m-1}$. Ergo, el conjunt $\{v_1,\ldots,v_{m-1}\}$ genera $V$.
	\end{proof}
\end{lema}

\begin{defi}[base]\label{defi:base}
	Sigui $V$ un subespai vectorial d'$E$ finitament generat. Direm que un conjunt de vectors $\{v_1,\ldots,v_k\}$ és una \textbf{base} de $V$ si es compleixen les dues condicions següents:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $V = [v_1,\ldots,v_k]$
		\item Els vectors $v_1,\ldots,v_k$ són linealment independents
	\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{teo}[Teorema de Steinitz]\label{teo:steinitz}
	Sigui $E$ un $\k$-espai vectorial finitament generat; sigui $U = \{u_1,\dots, u_m\}$ un conjunt de generadors d'$E$ i sigui $W = \{w_1,..., w_n\}$ un conjunt de vectors linealment independents d'$E$. Aleshores:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $n \leq m$ \label{teo:steinitz::it1}
		\item Podem substituir $n$ vectors del conjunt $\{u_1, ..., u_m\}$ pels $n$ vectors de $\{w_1,..., w_n\}$ de manera que el conjunt segueixi sent generador d'$E$.
	\end{enumerate}	
	\begin{proof} 
		Per $n=0$ és trivial; d'una banda, és obvi que $0\le m$, i d'altra banda, si substituïm 0 vectors de $U$, el conjunt no canvia, i, per  hipòtesi, aquest és generador d'$E$. Per demostrar el cas general, raonem per inducció: suposem que el teorema és cert per $n = k-1$, on $k$ pren un valor arbitrari. Examinem el cas on $n = k$ a continuació, verificant ambdues conclusions del teorema l'una després de l'altra:
		
		\begin{enumerate}[i)]
			\item Per hipòtesi, els vectors $w_1, \ldots, w_k$ són linealment independents; per tant, % prove
			$\linebreak w_1, \ldots, w_{k-1}$ també ho seran. Llavors, per hipòtesi d'inducció, podem substituir $k-1$ vectors d'$U$ per $w_1, \ldots, w_{k-1}$, de manera que---reordenant el conjunt $U$, si cal---el nou conjunt ${U'\defeq \{w_1, \ldots, w_{k-1}, u_k, \ldots, u_m\}}$ generi $E$.
			
			Com que (per hipòtesi) $w_k\in E$ i el conjunt $U'$ genera $E$, $w_k$ es pot expressar com a combinació lineal dels vectors d'$U'$: 
			\begin{equation}\label{eq:lincomb}
				\exists \lambda_1,\ldots, \lambda_m \in \k \qcolon w_k = \sum_{i=1}^{k-1} \lambda_i w_i + \sum_{i = k}^{m} \lambda_i u_i\,.
			\end{equation}
			Sigui $r \defeq \min \{k-1, m\}$. Des de \eqref{eq:lincomb} es pot deduir que $k-1 < m$: en cas contrari, el terme de la dreta desapareixeria i per tant $w_k$ seria una combinació lineal de $w_1, \ldots, w_r$ (només agafem $r$ vectors ja que com a màxim podem substituir $r$ vectors d'$U$): $w_k = \sum_{i=1}^{r} \lambda_iw_i$. Això entraria en contradicció amb la hipòtesi (els vectors $\{w_1, \ldots, w_k\}$ són l.i.); per tant $k-1 < m$.
			
			Finalment, essent $m$ i $k$ nombres naturals, $k-1 < m$ és equivalent a $k \le m$. Per tant, unint aquesta última conclusió amb el cas base $m=0$, queda demostrat per inducció que $\forall m \colon n \le m$.

			\item Seguint el raonament anterior, a partir de \eqref{eq:lincomb} també podem deduir que \[\exists i\in\{k,\ldots,m\}\qcolon \lambda_i \ne 0\,,\] ja que sinó $w_k$ seria, altre cop, combinació lineal de $w_1, \ldots, w_{k-1}$, cosa que contradiu la hipòtesi.
			
			Sigui $j\in\{k, \ldots, m\}$ un índex que compleix $\lambda_j \ne 0$. Llavors,
			\begin{gather*}
				w_k = \sum_{i=1}^{k-1} \lambda_i w_i + \sum_{i \in \{k, \ldots, m\}\setminus \{j\}} \lambda_i u_i  \ \;+ \lambda_j u_j\quad\Leftrightarrow\\
				\Leftrightarrow\quad w_k - \sum_{i=1}^{k-1} \lambda_i w_i - \sum_{i \in \{k, \ldots, m\}\setminus \{j\}} \lambda_i u_i = \lambda_j u_j\quad\Leftrightarrow\\
				\Leftrightarrow u_j = \frac{1}{\lambda_j}\left(w_k - \sum_{i=1}^{k-1} \lambda_i w_i - \sum_{i \in \{k, \ldots, m\}\setminus \{j\}} \lambda_i u_i\right)\,;
			\end{gather*}
			per tant, $u_j$ és combinació lineal del conjunt format per la resta de vectors d'$U'$ units amb el vector $w_k$. A partir del lema \ref{lema:change-for-lcomb}, tenim que l'espai generat per $U'$ és el mateix que l'espai generat per $\{w_1, \ldots, w_{k-1}, u_{k+1}, \ldots, u_{j-1}, w_k, u_{j+1} , \ldots, u_m\}$: és a dir, que podem substituir també el vector $w_k$ per un dels vectors $u_i$ de manera que el conjunt resultant segueixi generant $E$. 
			
			Queda demostrat per inducció el teorema.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
	
	\begin{col}
		En un $\k$-espai vectorial $E$ finitament generat, totes les bases són finites i tenen la mateixa cardinalitat (el mateix nombre de vectors).
		
		\begin{proof} Sigui $B_1$ base d'$E$  de cardinalitat $n$ ($|B_1| = n$) i sigui $B_2$ base d'$E$ de cardinalitat $m$ ($|B_2| = m$). D'una banda, per definició, els $n$ vectors de $B_1$ generen $E$ i els $m$ vectors de $B_2$ són vectors linealment independents d'$E$; per tant, pel \hyperref[teo:steinitz]{Teorema de Steinitz}, $n \le m$. D'altra banda, commutant el raonament, els $m$ vectors de $B_2$ generen $E$ i els $n$ vectors de $B_1$ són vectors linealment independents d'$E$; per tant, pel \hyperref[teo:steinitz]{Teorema de Steinitz}, $m \le n$.  Conseqüentment, $n=m$.
		\end{proof}
	\end{col}
\end{teo}

\begin{defi}[dimensió]
	Sigui $E$ un espai vectorial. Anomenarem ``dimensió d'$E$'' al nombre de vectors que formen una base vàlida d'$E$ i el denotarem amb $\dim E$. Per convenció, $\dim \{\vec{0}\} = 0$.
\end{defi}

\begin{prop}\label{prop:min-max-gen-li}
	Sigui $E$ un espai vectorial de dimensió $n$. Llavors:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Tot conjunt generador d'$E$ té com a mínim $n$ elements. \label{prop:min-max-gen-li::it1}
		\item Tot conjunt de vectors d'$E$ linealment independents té com a màxim $n$ elements. \label{prop:min-max-gen-li::it2}
		\item Tot conjunt de $n$ vectors linealment independents d'$E$ forma una base d'$E$.
		\item Tot conjunt de generadors d'$E$ que contingui exactament $n$ vectors és una base d'$E$.
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[i)]
			\item[]
			\item Per hipòtesi, existeix un conjunt de $n$ vectors d'$E$ linealment independents (ja que les bases d'$E$ contenen $n$ vectors, per definició de dimensió), i per tant, aplicant el \hyperref[teo:steinitz]{teorema de Steinitz} (apartat \ref{teo:steinitz::it1}), concloem que tot conjunt de generadors d'$E$ ha de tenir $n$ o més vectors.
			%
			\item Per hipòtesi, existeix un conjunt de cardinal $n$ que genera $E$ (una base d'aquest), i per tant, aplicant el \hyperref[teo:steinitz]{teorema de Steinitz} (apartat \ref{teo:steinitz::it1}), concloem que tot conjunt de vectors l.i. d'$E$ ha de tenir $n$ o menys vectors.
			%
			\item Suposem que existeix un conjunt $B$ de $n$ vectors l.i. que no forma una base d'$E$. Per la definició de base (\ref{defi:base}), això és equivalent a dir que $B$ no genera $E$. Llavors existeix un vector $w\in E$ que no es pot expressar com a combinació lineal dels vectors de $B$. Aplicant el contrarrecíproc de la proposició \ref{col:ld::li-lin-comb} del coro{\lgem}ari \ref{col:ld}, això implica que els $n+1$ vectors de $B\cup\{w\}$ són l.i.; però això entra en contradicció amb l'apartat \ref{prop:min-max-gen-li::it2}.
			%
			\item Suposem que existeix un conjunt $B$ generador d'$E$ amb $n$ elements que no forma una base d'$E$. Per la definició de base (\ref{defi:base}), això és equivalent a dir que els vectors de $B$ no són l.i.---són l.d.. Aplicant el lema \ref{lema:remove-one}, això implica que podem treure un vector de $B$ de manera que els $m-1$ vectors restants segueixin generant $E$; però això entra en contradicció amb l'apartat \ref{prop:min-max-gen-li::it1}.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{prop}

\begin{teo*}\label{teo:dim-subspace}
	Siguin $V_1$ i $V_2$ dos subespais vectorials d'$E$ tals que $V_1 \subseteq V_2$. Llavors:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $\dim V_1 \le \dim V_2 \le \dim E$
		\item $\dim V_1 = \dim V_2$ si i només si $V_1 = V_2$
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[i)]
			\item[]
			\item Suposem que $\dim V_1 > \dim V_2$. Sigui $n=\dim V_1$, i sigui $u_1, \ldots, u_n$ una base de $V_1$; per tant $u_1, \ldots, u_n$ són l.i.. Com que $V_1 \subseteq V_2$ per hipòtesi, $u_1, \ldots, u_n \in V_2$. Per la proposició \ref{prop:min-max-gen-li}, hi poden haver com a màxim $\dim V_2$ vectors l.i. de $V_2$, però per hipòtesi $n=\dim V_1 > \dim V_2$; contradicció.
			%
			\item La implicació recíproca és trivial, ja que si $V_1$ i $V_2$ són el mateix subespai, tenen la mateixa dimensió (ja que aquesta està ben definida). Demostrem doncs la implicació directa. Per hipòtesi, $V_1 \subseteq V_2$. Ara demostrem que $V_1 \supseteq V_2$. Sigui $\{u_1,\ldots,u_n\}$ una base de $V_1$. Suposem que existeix $v\in V_2$ tal que $v\notin V_1$. Llavors $v$ no es pot expressar com a combinació lineal dels vectors $u_1,\ldots, u_n$, que, pel contrarrecíproc de la proposició \ref{col:ld::li-lin-comb} del coro{\lgem}ari \ref{col:ld}, és equivalent a dir que els $n+1$ vectors $u_1,\ldots,u_n,v$ són l.i.; però per la proposició \ref{prop:min-max-gen-li} sabem que el màxim nombre de vectors l.i. en $V_1$ és $\dim V_1 = n$, contradicció. Ergo, $V_1 \supseteq V_2$ i per tant $V_1 = V_2$.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{teo*}

% TODO
%\begin{teo*}
%	content...
%\end{teo*}

\begin{defi}[espai!fila]\idx{espai!columna}
	Sigui $\k$ un cos i sigui $A\in\matspace[\k]{m\times n}$ una matriu amb coeficients en aquest cos. Definirem l'``espai fila d'$A$'' com l'espai vectorial generat pels $m$ vectors de $\k^n$ que formen les files d'$A$, i ho denotarem $\rowsp(A)$. Definirem l'``espai columna d'$A$'' com l'espai vectorial generat pels $n$ vectors de $\k^m$ que formen les columnes d'$A$, i ho denotarem $\colsp(A)$.
\end{defi}

\begin{prop}\label{prop:rank-row-col}
	Sigui $A\in\matspace[\k]{m\times n}$ una matriu qualsevol. El rang d'$A$ és equivalent a:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item La dimensió de l'espai fila d'$A$
		\item La dimensió de l'espai columna d'$A$
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		Al corol·lari \ref{prop:rank-li} ja hem demostrat que el rang d'una matriu equival al nombre màxim de files/columnes l.i.. Per tant, aplicant l'apartat \ref{prop:min-max-gen-li::it2} de la proposició \ref{prop:min-max-gen-li}, sabem que la dimensió de l'espai fila/columna ha de ser major o igual que aquest nombre. D'altra banda, no pot ser estrictament major que aquest nombre, ja que sinó, segons l'apartat \ref{prop:min-max-gen-li::it1} de la mateixa proposició, les files/columnes l.i. d'$A$ trobades no serien generadors de l'espai fila/columna d'$A$, mentre que per definició ho són.
	\end{proof}
\end{prop}

\begin{teo*}
	Sigui $A\in\matspace[\k]{m\times k}$ una matriu tal que contingui els vectors $\linebreak v_1,\ldots,v_k\in\k^m$ com a columnes:
	\[
		A =
		\begin{pmatrix}
			\vert 		&\vert		&			&\vert\\
			v_1			&v_2		&\cdots		&v_k\\
			\vert 		&\vert		&			&\vert
		\end{pmatrix}\,.
	\]
	Llavors:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Els vectors $v_1,\ldots,v_k$ són l.d. si i només si existeix una solució no trivial (diferent de $\vec{0}$) al sistema homogeni $Ax = \vec{0}$.
		%
		\item\label{teo:rank-revisited::li} Els vectors $v_1, \ldots, v_k$ són l.i. si i només si $\rang(A) = k$.
		%
		\item\label{teo:rank-revisited::gen} Els vectors $v_1, \ldots, v_k$ generen $\k^m$ si i només si $\rang(A) = m$.
		%
		\item Els vectors $v_1, \ldots, v_k$ formen una base de $\k^m$ si i només si $\rang(A) = k = n$.
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[i)]
			\item[]
			\item Per la definició de dependència lineal, els vectors $v_1, \ldots, v_k$ són l.d. si i només si existeixen coeficients $\lambda_1,\ldots,\lambda_k$, no tots ells 0, tals que $\sum_{i = 1}^{k} \lambda_iv_i = \vec{0}$. Això és equivalent a la formulació matricial:
			\[
				\lambda_1v_1 + \cdots + \lambda_kv_k = \lambda_1
				\begin{pmatrix}
					\vert\\
					v_1\\
					\vert
				\end{pmatrix}
				+\cdots +
				\lambda_k
				\begin{pmatrix}
					\vert\\
					v_k\\
					\vert
				\end{pmatrix}
				=
				\begin{pmatrix}
					\vert	&			&\vert\\
					v_1		&\cdots		&v_k\\
					\vert	&			&\vert
				\end{pmatrix}
				\begin{pmatrix}
					\lambda_1\\
					\vdots\\
					\lambda_k
				\end{pmatrix}
				= \vec{0} \in \k^m\,.
			\]
			%
			%
			\item Conseqüència directa de la proposició \ref{prop:rank-row-col} (el rang d'$A$ és igual a la dimensió de l'espai columna d'$A$).
			%
			%
			\item Sabem que l'espai columna d'$A$ (l'espai generat per $v_1,\ldots,v_k$) és un subespai de $\k^m$. Per tant, aplicant el teorema \ref{teo:dim-subspace}, aquest espai coincideix amb $\k^m$ si i només si la dimensió del primer (que per la proposició \ref{prop:rank-row-col} és el rang d'$A$) coincideix amb la del darrer---és a dir, $\rang(A) = m$.
			%
			%
			\item Conseqüència directa dels apartats \ref{teo:rank-revisited::li} i \ref{teo:rank-revisited::gen}.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{teo*}

\subsection{Base a partir de generadors}\label{subsec:base-from-gen}
Si tenim un conjunt de generadors $G =\{v_1,\ldots,v_m\} \subseteq \k^n$ d'un espai vectorial $V\subseteq \k^n$---és a dir, tal que $V = [v_1,\ldots,v_k]$---podem trobar una base com segueix. Aplicant el lema \ref{lema:remove-one}, podem treure successivament vectors de $G$ fent que el conjunt resultant segueixi sent generador de $V$. Podem fer aquest procés fins que tinguem un conjunt de vectors l.i., cosa que implicaria que hem trobat una base.

Això ho podem fer mitjançant l'algorisme de Gauss: esglaonem (per files) la 
matriu $A\in\matspace[\k]{k\times n}$ formada pels vectors $v_1,\ldots,v_k$ com 
a files/columnes. Els vectors que corresponguin a una fila no 
nu{\lgem}a/columna amb pivot de la forma esglaonada d'$A$ seran l.i. i formaran 
una base de $\k^n$.

\begin{example}
	Sigui $U$ el subespai de $\real^5$ generat pels vectors
	\begin{equation*}
	\begin{split}
		u_1 = \left(\frac{1}{2},-1,3,-4,\frac{5}{4}\right)\,,\ u_2 = 
		\left(-1,2,-\frac{1}{2},-3,-8\right)\,,\ u_3 = 
		\left(0,0,\frac{1}{2},-1,-\frac{1}{2}\right)\,,\\
		u_4 = \left(1,-2,1,2,\pi\right)\,.
	\end{split}
	\end{equation*}
	Trobeu una base de $U$.
	\begin{sol}
		Mètode 1: esglaonar \textit{per files} la matriu que té els vectors 
		$u_1,u_2,u_3,u_4$ com 
		a files.
		\begin{equation*}
			A =
			\begin{pmatrix}
				\frac{1}{2}&-1&3&-4&\frac{5}{4}\\
				-1&2&-\frac{1}{2}&-3&-8\\
				0&0&\frac{1}{2}&-1&-\frac{1}{2}\\
				1&-2&1&2&\pi\\
			\end{pmatrix} \sim
			\begin{pmatrix}
				1&-2&0&4&0\\
				0&0&1&-2&0\\
				0&0&0&0&1\\
				0&0&0&0&0
			\end{pmatrix}\,.
		\end{equation*}
		Seleccionem els vectors no nuls: hem trobat la base 
		$\{\left(1,-2,0,4,0\right),\left(0,0,1,-2,0\right),\linebreak
		\left(0,0,0,0,1\right)\}$.
		
		Mètode 2: esglaonar \textit{per files} la matriu que té els vectors 
		$u_1,u_2,u_3,u_4$ com 
		a columnes.
		\begin{equation*}
			A = 
			\begin{pmatrix}
				\frac{1}{2}&-1&0&1\\
				-1&2&0&-2\\
				3&-\frac{1}{2}& \frac{1}{2}&1\\
				4&-3&-1&2\\
				\frac{5}{4}&-8&-\frac{1}{2}&\pi\\
			\end{pmatrix}
			\sim
			\begin{pmatrix}
				1 & -2 & 0& 2\\
				0 & 11 & 1& -10\\
				0 & 0  & 0& 1\\
				0 & 0 & 0 & 0\\
				0&0&0&0\\
			\end{pmatrix}
		\end{equation*}
		Seleccionem els vectors $u_1,\ldots,u_4$ que corresponen a un pivot: 
		$\{u_1,u_3,u_4\}$.
	\end{sol}
\end{example}

\subsection{Base a partir de vectors l.i.}
Si tenim $n$ vectors l.i. $u_1,\ldots,u_k\in\k^n$, podem trobar una base de 
$\k^n$ que contingui $u_1,\ldots,u_k$ com segueix. Formem una matriu que 
contingui els vectors $u_1,\ldots,u_k$ i els vectors de la base canònica (o de 
qualsevol altra base de $\k^n$) com a files/columnes. El conjunt total 
d'aquests vectors òbviament genera $\k^n$; per tant podem aplicar el mateix 
procediment explicat a la secció \ref{subsec:base-from-gen} per trobar una base.

Formalment el que estem fent és, a partir d'una base de $\k^n$ (la canònica, 
normalment), utilitzant el teorema de Steinitz, trobar quins vectors de la base 
en qüestió podem substituir pels vectors $u_1,\ldots,u_k\in\k^n$ de manera que 
segueixi generant $\k^n$ (i per tant, per la proposició 
\ref{prop:min-max-gen-li}, en segueixi sent una base).

Noteu que si volem trobar una base que inclogui $u_1,\ldots,u_k$, necessàriament hem de co{\lgem}ocar aquests vectors ``al principi'' de la matriu, ja que l'algorisme de Gauss per esglaonar matrius ``intenta'' anu{\lgem}ar successivament les files inferiors/obté pivots a les primeres columnes.

\begin{example}
	Donats els vectors l.i. $u=(2,-3,0,4)$ i $v=(1,0,1,0)$, trobeu una base de 
	$\real^4$ que els contingui.
	\begin{sol}
		Construïm la matriu que té els vectors donats com a columnes i la 
		ampliem amb els vectors (en columna) de la base canònica de $\real ^4$, 
		i 
		esglaonem per files:
		\[
			A =
			\begin{blockarray}{(cc|cccc)}
				1 & 2 & 1 &0&0&0\\
				0&-3&	0&1&0&0\\
				1&0&0&0&1&0\\
				0&4&0&0&0&1\\
			\end{blockarray}
			\sim
			\begin{blockarray}{(cc|cccc)}
				1 & 2 & 1 &0&0&0\\
				0&-3&	0&1&0&0\\
				0&0&-3&-2&3&0\\
				0&0&0&4&0&3\\
			\end{blockarray}
		\]
		Seleccionem els vectors que corresponen a un pivot: 
		$\{u,v,e_1,e_2\}\,.$ També podem escollir $\{u,v,e_3,e_4\}$ però per 
		exemple no podem escollir $\{u,v,e_1,e_3\}$ (la submatriu corresponent 
		només té 3 pivots).
	\end{sol}
\end{example}

\subsection{De generadors a equacions}
Si tenim un conjunt generador d'un subespai vectorial $V\subseteq\k^m$, i volem 
trobar un sistema d'equacions lineals que representi aquest espai vectorial, 
podem aplicar el següent mètode. Si $A\in\matspace[\k]{m\times n}$ és la matriu 
que té els vectors generadors per columnes, el sistema lineal $Ay = x$, on 
$y\in\k^n$ i $x\in\k^m$ és un vector arbitrari $(x_1,x_2,\ldots,x_m)$, té com a 
conjunt solució totes les $n$-tuples de coeficients (el vector $y$) tals que la 
combinació lineal corresponent dels vectors generadors sigui igual al vector 
arbitrari $x$.

Si $x$ pertany a $V$ el sistema ha de ser consistent. Per tant, si la $i$-èsima 
fila de la forma esglaonada d'$A$ és nu{\lgem}a, el coeficient $i$-èsim de 
l'última columna de la forma esglaonada de la matriu ampliada $A\vert x$---que 
està en funció de $x_1,\ldots,x_m$---també ha de ser nul. D'aquesta manera 
obtenim una ``equació'' per cada fila nu{\lgem}a en la forma esglaonada d'$A$.

\begin{example}
	Doneu un sistema lineal d'equacions el conjunt de solucions del qual sigui 
	l'espai vectorial generat per $u = (1,2,3),\ v = (-1,0,1), w=(-1,2,5)$.
	\begin{sol}
		\[
			A|x =
			\begin{blockarray}{(ccc|c)}
				1&-1&-1&x\\
				2&0&2&y\\
				3&1&1&z\\
			\end{blockarray}
			\sim
			\begin{blockarray}{(ccc|c)}
				1&-1&-1&x\\
				0&2&4&y-2x\\
				0&4&8&z-3x\\
			\end{blockarray}
			\sim
			\begin{blockarray}{(ccc|c)}
				1&-1&-1&x\\
				0&2&4&y-2x\\
				0&0&0&z-2y+x\\
			\end{blockarray}
		\]
		\[
			\Rightarrow x-2y+z = 0\,.
		\]
		Podem comprovar aquesta equació amb els vectors generadors, que, 
		efectivament, la compleixen.
	\end{sol}
\end{example}

\subsection{D'equacions a generadors}
Si tenim un sistema lineal d'equacions (homogeni), per trobar els generadors 
només cal 
resoldre el sistema (esglaonant i reduint la matriu de coeficients 
corresponent) i 
expressar les variables dependents en funció de les 
variables lliures. Els vectors associats a les variables lliures seran 
generadors de l'espai vectorial corresponent. Noteu que si el sistema és 
determinat la única solució ha de ser per força $\vec{0}$.

\section{Coordenades i canvi de base}
\begin{teo*}\label{teo:unique-coord}
	Sigui $V$ un $\k$-espai vectorial, i sigui $B=\{v_1,\ldots,v_n\}$ una base d'aquest. Per cada $v\in V$ existeix una única $n$-tupla\footnote{Una $n$-tupla és un conjunt ordenat de $n$ elements.} de coeficients $c_1,\ldots,c_n\in\k$ tals que $v = c_1v_1 + \cdots + c_nv_n$.
	\begin{proof}
		Per la definició de \hyperref[defi:base]{base}, sabem que existeix almenys una combinació lineal de $v_1,\ldots,v_k$ que sigui igual a $v$. Demostrem que és única.
		
		Suposem que existeixen dues $n$-tuples de coeficients, $(c_1,\ldots,c_n)$ i $(d_1,\ldots,d_n)$, tals que
		\begin{gather*}
			v = c_1v_1 + \cdots + c_nv_n\\
			v = d_1v_1 + \cdots + d_nv_n\,.
		\end{gather*}
		Llavors, restant les dues igualtats,
		\[
			(c_1 - d_1)v_1 + \cdots + (c_n-d_n)v_n = \vec{0}\,.
		\]
		Per la definició de base, els vectors $v_1,\ldots,v_n$ són l.i., i per tant, aplicant la definició \ref{defi:ld}, si una combinació lineal d'aquests suma zero els coeficients en qüestió només poden ser zero, i per tant
		\[
			\forall i\ c_i - d_i = 0 \sRarr c_i = d_i\,.
		\]
	\end{proof}
\end{teo*}

\begin{defi}
	Sigui $V$ un $\k$-espai vectorial, i sigui $B=\{v_1,\ldots,v_n\}$\footnote{Seguirem utilitzant la notació habitual de conjunt per a una base, però s'ha de tenir en compte que és un conjunt ordenat (és una $n$-tupla).} una base d'aquest. Per cada $v\in V$, direm que la (única) $n$-tupla de coeficients $c_1,\ldots,c_n\in\k$ tals que
	\[
		v = c_1v_1 + \cdots + c_nv_n
	\]
	són les coordenades de $v$ respecte la base $B$. Les denotarem amb el vector $v_B\in\k^n$: 
	\[
		v_B =
		\begin{pmatrix}
			c_1\\
			\vdots\\
			c_n
		\end{pmatrix}\,.
	\]
\end{defi}

\begin{prop}\label{prop:coordinates-lcomb}
	Les coordenades preserven combinacions lineals. És a dir, sent $V$ un $\k$-espai vectorial i $B$ una base qualsevol d'aquest,
	\begin{equation*}
		\forall u_1,\ldots,u_k\in V \ \forall \lambda_1,\ldots,\lambda_k\in\k \qcolon (\lambda_1u_1 + \cdots + \lambda_ku_k)_B = \lambda_1(u_1)_B + \cdots + \lambda_k(u_k)_B\,.
	\end{equation*}
	\begin{proof}
		Siguin $u^1,\ldots,u^k$ vectors en $V$; sigui $B$ una base d'aquest i siguin
		\[	
			u^i_B =
			\begin{pmatrix}
				c^i_1\\
				\vdots\\
				c^i_n
			\end{pmatrix}
		\]
		les coordenades del vector $u^i$ en la base $B = \{w^1,\ldots,w^n\}$ per cada $i\in\{1,\ldots,k\}$, on $n = \dim V$. Siguin $\lambda^1,\ldots,\lambda^k\in\k$ coeficients escalars qualssevol. Llavors,
		\[
			\lambda^1u^1_B + \cdots + \lambda^ku^k_B = 
			\begin{pmatrix}
				\lambda^1c^1_1 + \cdots + \lambda^kc^k_1\\
				\vdots\\
				\lambda^1c^1_n + \cdots + \lambda^kc^k_n
			\end{pmatrix}\,.
		\]
		Per comprovar que aquest vector coincideix amb les coordenades del vector $(\lambda^1u^1 + \cdots + \lambda^ku^k)$ en la base $B$, podem multiplicar cada component pel vector $w^j$ corresponent (on $j\in\{1,\ldots,n\}$) i comprovar que el resultat és el vector $(\lambda^1u^1 + \cdots + \lambda^ku^k)$. Efectivament,
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			&&&\left(\lambda^1c^1_1 + \lambda^2c^2_1 \cdots + \lambda^kc^k_1\right)w^1 \\
			&&+&\left(\lambda^1c^1_2 + \lambda^2c^2_2 \cdots + \lambda^kc^k_2\right)w^2\\
			&&\vdots&\\
			&&+&\left(\lambda^1c^1_n + \lambda^2_k + \cdots + \lambda^kc^k_n\right)w^n=\\
			&=&&\lambda_1\left(c^1_1w^1 + c^1_2w^2 + \cdots + c^1_nw^n\right)\\
			&&+&\lambda_2\left(c^2_1w^1 + c^2_2w^2 + \cdots + c^2_nw^n\right)\\
			&&\vdots&\\
			&&+&\lambda_k\left(c^k_1w^1 + c^k_2w^2 + \cdots + c^k_nw^n\right) =\\
			&=&& \lambda^1u^1 + \cdots + \lambda^ku^k\,,
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		on per arribar a l'última igualtat hem utilitzat el fet que $(c^i_1,\ldots,c^i_n)$ són les coordenades de $u^i$ en la base $B$.
	\end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}\label{prop:zero-coord}
	Sigui $V$ un espai vectorial de dimensió $n$ i $B$ una base qualsevol 
	d'aquest. Sigui $\vb{0^V}\in V$ la identitat additiva de $V$, i sigui 
	$\vb{0^B}\in\k^n$ la identitat additiva de $\k^n$. Llavors
	\[
	(\vb{0^V})_B = \vb{0^B}\,;
	\]
	és a dir, les coordenades en qualsevol base del vector nul de qualsevol 
	subespai són el vector nul de $\k^n$, on $n$ és la dimensió del subespai.
	\begin{proof}
		Emprant la proposició \ref{prop:coordinates-lcomb}, per qualsevol $v\in 
		V$
		\[
		(\vb{0^V})_B = (v-v)_B = v_B - v_B = \vb{0^B}\,.
		\]
	\end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}\label{prop:li-coordinates-li}
	Sigui $V$ un $\k$-espai vectorial i $B = \{w_1,\ldots,w_n\}$ una base d'aquest. Per vectors $u_1,\ldots,u_k\in V$ qualssevol, $u_1,\ldots,u_k$ són l.i. si i només si els vectors $(u_1)_B,\ldots,(u_k)_B\in\k^{n}$ també ho són.
	\begin{proof}
		Demostrem primer la implicació directa. Suposem que $u_1,\ldots,u_k$ són l.i. però $(u_i)_B,\ldots,(u_k)_B$ no ho són. Llavors
		\begin{equation*}
			\exists \mu_1, \ldots, \mu_k\in\real\qcolon \exists i \colon \mu_i \ne 0 \quad\land\quad \sum_{i=1}^{k} \mu_i (u_i)_B = \vec{0}\,.
		\end{equation*}
		Aplicant la proposició \ref{prop:coordinates-lcomb}, això és equivalent a
		\begin{equation*}
			\exists \mu_1, \ldots, \mu_k\in\real\qcolon \exists i \colon \mu_i \ne 0 \quad\land\quad \left(\sum_{i=1}^{k} \mu_i u_i\right)_B = \vec{0}\,.
		\end{equation*}
		Aquí $\vec{0}$ denota el vector nul de $\k^n$. Si denotem amb 
		$\boldsymbol{0}$ el vector nul de $V$, per la proposició 
		\ref{prop:zero-coord}, $(\boldsymbol{0})_B = \vec{0}$.
		Per tant, utilitzant el fet que la correspondència entre vectors i 
		coordenades és biunívoca,
		\begin{equation*}
			\exists \mu_1, \ldots, \mu_k\in\real\qcolon \exists i \colon \mu_i \ne 0 \quad\land\quad \sum_{i=1}^{k} \mu_i u_i = \boldsymbol{0}\,,
		\end{equation*}
		però els vectors $u_i,\ldots,u_k$ són l.i. per hipòtesi; contradicció.
		
		Per demostrar la implicació recíproca només cal recórrer tot el raonament que hem fet en sentit invers.
	\end{proof}
\end{prop}

Veient totes aquestes propietats, les coordenades ens permeten reduir o 
``traduir'' qualsevol espai vectorial ``abstracte'' (de polinomis, de funcions, 
de successions...) a l'espai $\k^n$ corresponent, on $n$ és la dimensió de 
l'espai vectorial original. Això ens permet aplicar tots els coneixements de 
$\k^n$ a qualsevol espai vectorial. Formalitzarem aquesta idea més endavant amb 
el concepte d'isomorfisme.

\subsection{Canvi de base}

Sigui $E$ un $\k$-espai vectorial de dimensió $n$. Suposem que disposem de dues bases d'aquest: $B = \{u_1,\ldots,u_n\}$ i $C = \{w_1,\ldots,w_n\}$, i que disposem de les coordenades d'un vector $v\in E$ en la base $B$: $v_B = \left(\lambda_1,\cdots,\lambda_n\right) \in \k^n$. Què necessitem per poder obtenir les coordenades de $v$ en la base $C$ ($v_C$)? Observem que
\[
	(v)_C = (\lambda_1u_1 + \cdots + \lambda_nu_n)_C = \lambda_1(u_1)_C + \cdots + \lambda_n(u_c)_C\,,
\]
on la darrera igualtat segueix de la propietat que hem vist a la proposició \ref{prop:coordinates-lcomb}. Inferim que si coneixem les coordenades dels vectors $u_1,\ldots,u_n$ en la base $C$, podem trobar les coordenades respecte $C$ de qualsevol vector $v\in V$, donades les seves coordenades respecte  $B$. Això motiva la següent definició.

\begin{defi}[matriu! de canvi de base]
	Sigui $E$ un espai vectorial, si siguin $U = \{u_1,\ldots,u_n\}$ i $W$ 
	bases d'aquest. Definirem la matriu de canvi de base de $U$ a $W$ com
	\[
		A_{U\to V} =
		\begin{pmatrix}
			\vert	&\vert	&		&\vert\\
			(u_1)_W	&(u_2)_W&\cdots	&(u_n)_W\\
			\vert	&\vert	&		&\vert\\
		\end{pmatrix}\,;
	\]
	és a dir, la matriu que té les coordenades dels vectors de la base $B$ (els 
	vectors $u_1,\ldots,u_n$) respecte la base $W$.
\end{defi}

La utilitat d'aquesta definició es reflecteix en la proposició 
\ref{prop:change-of-basis}.

\begin{prop}\label{prop:change-of-basis}
	Sigui $E$ un espai vectorial, si siguin $U$ i $W$ bases d'aquest. Llavors,
	\[
		\forall v\in E\qcolon 	A_{U\to W}\cdot v_U = v_W\,.
	\]
	\begin{proof}
		Per tot $v\in E$, sent $v_U = (c_1,\ldots,c_n)$ les coordenades de $v$ 
		en la base $U$,
		\begin{equation*}
		\begin{gathered}
			A_{U\to W}\cdot v_U = 
			\begin{pmatrix}
				\vert	&\vert	&		&\vert\\
				(u_1)_W	&(u_2)_W&\cdots	&(u_n)_W\\
				\vert	&\vert	&		&\vert\\
			\end{pmatrix}
			\begin{pmatrix}
				c_1\\
				\vdots\\
				c_n
			\end{pmatrix} =\\
			= c_1(u_1)_W + \cdots + c_n(u_n)_W 
			= \left(c_1u_1+\cdots+c_nu_n\right)_W \doteq (v)_W = v_W\,.
		\end{gathered}
		\end{equation*}
	\end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
	Sigui $E$ un $\k$-espai vectorial i siguin $B$, $C$, $D$ bases qualssevol 
	d'aquest. Llavors:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $A_{B\to C}$ és invertible i $A_{B\to C}^{-1} = A_{C\to B}$
		%
		\item $A_{C\to D}A_{B\to C} = A_{B\to D}$
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[i)]
			\item[]
			\item Els vectors que formen la base $B$ són l.i; per tant, emprant 
			la proposició \ref{prop:li-coordinates-li}, les seves coordenades 
			en la base $C$ també ho són. Per tant les columnes d'$A_{B\to C}$ 
			són linealment independents, cosa que implica que $\det A_{B\to C} 
			\ne 0$, ergo $A_{B\to C}$ és invertible.
			%
			\item Emprant la proposició \ref{prop:change-of-basis}, per tot 
			vector $v\in E$ 
			\[
				\left(A_{C\to D}A_{B\to C}\right) v_B = A_{C\to D}\left(A_{B\to 
				C} \cdot v_B\right) = A_{C\to D} \cdot v_C = v_D\,.
			\]
			%TODO: better proof
		\end{enumerate}	
	\end{proof}
\end{prop}

\section{Intersecció i suma de subespais}

La unió de subespais no és (necessàriament) un subespai vectorial\footnote{De 
fet, la unió de dos subespais vectorials $V_1$ i $V_2$ és un subespai vectorial 
si i només si $V_1 \subseteq V_2\lor V_1\supseteq V_2$.}. Per treballar amb un 
concepte intuïtiu més o menys anàleg, definirem la suma de subespais.

\begin{defi}[suma!de subespais]\label{defi:suma-subesp}
	Sigui $E$ un $\k$-e.v. i siguin $V_1$ i $V_2$ subespais vectorials 
	d'aquest. Definirem la suma de $V_1$ i $V_2$ com el conjunt
	\[
		V_1 + V_2 \defeq \{v\in E \mid \exists u\in V_1, w\in V_2\colon v = u+w 
		\}\,;
	\]
	és a dir, el conjunt de tots els vectors de $E$ que es poden expressar com 
	a suma d'un vector de $V_1$ i d'un vector de $V_2$.
\end{defi}

\begin{teo*}
	Sigui $E$ un $\k$-e.v. i siguin $V_1$ i $V_2$ subespais vectorials d'aquest 
	qualssevol. Llavors
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $V_1 \cap V_2$ és un subespai vectorial d'$E$.
		\item $V_1 + V_2$ és un subespai vectorial d'$E$.
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[i)]
			\item[]
			\item Per tot parell de vectors $u,v\in V_1\cap V_2$ es compleix 
			que $u\in V_1$ i $v \in V_1$, per definició d'intersecció. Com que 
			$V_1$ és tancat per la suma, $u+v\in V_1$. D'altra banda, $u\in 
			V_2$ i $v\in V_2$, i com que $V_2$ és tancat per la suma, $u+v\in 
			V_2$. Tenim que $u+v\in V_1 \land u+v\in V_2\;$; per tant, $u+v \in 
			V_1\cap V_2$.
			
			A més, per tot $\lambda\in\k$, $\lambda u \in V_1$ i $\lambda v \in 
			V_2$ ($u$ pertany tant a $V_1$ com a $V_2$, i ambdós estan tancats 
			per la multiplicació escalar). Segueix que $\lambda u \in V_1 \cap 
			V_2$.
			%
			%
			\item Per tot parell de vectors $u,w\in V_1 + V_2$, cadascun es pot 
			expressar (per definició) com la suma d'un vector de $V_1$ i un 
			vector de $V_2$:
			\begin{align*}
				&\exists v^u_1 \in V_1, v^u_2 \in V_2\qcolon u = v^u_1 + v^u_2\\
				&\exists v^w_1 \in V_1, v^w_2 \in V_2\qcolon w = v^w_1 + 
				v^w_2\,.
			\end{align*}
			Llavors
			\[
				u + w = \left(v^u_1 + v^u_2\right) + \left(v^w_1 + v^w_2\right) 
				= \left(v^u_1 + v^w_1\right) + \left(v^u_2 + v^w_2\right)\,.
			\]
			Com que $V_1$ i $V_2$ estan tancats per la suma, $\left(v^u_1 + 
			v^w_1\right)\in V_1$ i $\left(v^u_2 + v^w_2\right)\in V_2$. Hem 
			demostrat que $u+w$ es pot escriure com una suma d'un vector de 
			$V_1$ més un vector de $V_2$, ergo $u+w\in V_1 + V_2$.
			
			Finalment, per tot $\lambda\in\k$, reutilitzant els mateixos noms,
			\[
				\lambda u = \lambda\left(v^u_1 + v^u_2\right) = \lambda v^u_1 + 
				\lambda v^u_2\,.
			\]
			$V_1$ i $V_2$ estan tancats per la multiplicació escalar, per tant 
			$\lambda v^u_1\in V_1$ i $\lambda v^u_2\in V_2$. Hem demostrat que 
			$\lambda u$ es pot escriure com una suma d'un vector de $V_1$ més 
			un vector de $V_2$, ergo $\lambda u\in V_1 + V_2$.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{teo*}

\begin{teo}[Fórmula de Grassmann]
	Sigui $E$ un $\k$-e.v. de dimensió finita (finitament generat) i siguin 
	$V_1$ i $V_2$ subespais vectorials d'aquest qualssevol. Llavors
	\[
		\dim \left(V_1 + V_2\right) = \dim V_1 + \dim V_2 - \dim \left(V_1\cap 
		V_2\right)\,.
	\]
	\begin{proof}
		Suposem que $V_1\cap V_2 \ne \{\vec{0}\}$. Sabem, pel teorema 
		\ref{teo:dim-subspace}, que $\dim (V_1\cap V_2) \le \dim V_1$ i $\dim 
		(V_1\cap V_2) \le \dim V_2$. Sigui $\{u^1,\ldots,u^d\}$ una base de 
		$V_1\cap V_2$. Pel \hyperref[teo:steinitz]{teorema de Steinitz}, podem 
		``ampliar'' aquesta base a una base de $V_1$ d'una banda i a una base 
		de $V_2$ de l'altra---és a dir, podem trobar una base de $V_1$ (resp. 
		$V_2$) i substituir $d$ vectors d'aquesta pels vectors $u^1, \ldots, 
		u^d$.
		
		Siguin 
		\begin{equation}\label{eq:grassmann::base-v_2}
			\{u^1,\ldots,u^d, v^1, \ldots, v^r\}\quad\text{ on } 
			v^1,\ldots,v^r\in V_1
		\end{equation}
		i
		\begin{equation}\label{eq:grassmann::base-v_1}
			\{u^1,\ldots,u^d, w^1,\ldots,w^s\}\quad\text{ on } 
			w^1,\ldots,w^s\in V_2
		\end{equation}
		les bases esmentades de $V_1$ i $V_2$, respectivament. Cada vector 
		$a\in V_1$ es pot expressar com a combinació lineal de 
		$\{u^1,\ldots,u^d, v^1, \ldots, v^r\}$, i cada vector $b\in V_2$ es pot 
		expressar com a combinació lineal dels vectors $\{u^1,\ldots,u^d, 
		w^1,\ldots,w^s\}$. Per tant cada suma $a+b$ es pot expressar com a 
		combinació lineal de $\{u^1,\ldots,u^d, v^1, \ldots, v^r,  
		w^1,\ldots,w^s\}$---noteu que no cal ``repetir'' els vectors 
		$u^1,\ldots,u^d$. És a dir, que
		\[
			V_1 + V_2 = [u^1,\ldots,u^d, v^1, \ldots, v^r,  w^1,\ldots,w^s]\,.
		\]
		
		Ara demostrarem que $\{u^1,\ldots,u^d, v^1, \ldots, v^r,  
		w^1,\ldots,w^s\}$ són l.i.. Suposem que no ho són:
		\begin{multline}\label{eq:grassmann::suppose-ld}
			\exists 
			\lambda_1,\ldots,\lambda_d,\lambda_{d+1},\ldots,\lambda_{d+r},\lambda_{d+r+1},\ldots,\lambda_{d+r+s}\in\k\colon
			 \exists i\in\{1,\ldots,d+r+s\}\colon \lambda_i \ne 0\\
			\land\\
			 \lambda_1u^1 + \cdots + \lambda_du^d + \lambda_{d+1}v^1 + \cdots + 
			 \lambda_{d+r}v^r + \lambda_{d+r+1}w^1 + \cdots + 
			 \lambda_{d+r+s}w^s = \vec{0}\,.
		\end{multline}
		Sigui $j\in\{1,\ldots,d+r+s\}$ un índex tal que $\lambda_j \ne 0$. 
		Vegem ara que $j\notin \{d+1,\ldots,d+r+1\}$. Suposem que 
		$j\in\{d+1,\ldots,d+r\}$; això implicaria que algun dels vectors $v^k$ 
		(on $k\in\{1,\ldots,r\}$) es pot expressar com a combinació lineal dels 
		vectors $u^1,\ldots,u^d,w^1,\ldots,w^S$. Tenint en compte tota 
		combinació lineal de $u^1,\ldots,u^d$ pertany a $V_2$ (ja que 
		$u^1,\ldots,u^d\in V_1 \cap V_2$) i que tota combinació lineal de 
		$w^1,\ldots,w^s$ també pertany a $V_2$, això implicaria que $v^k\in 
		V_2$; d'altra banda, per construcció $v^k\in V_1$. Per tant tindríem 
		que $v^k\in V_1\cap V_2$, cosa que per construcció de la base 
		\eqref{eq:grassmann::base-v_1} no pot ser. Podem raonar de manera 
		similar per $j\in\{d+r+1,\ldots,d+r+s\}$.
		
		Pel que hem vist podem reduir \eqref{eq:grassmann::suppose-ld} a 
		\begin{equation*}
			\exists \lambda_1,\ldots,\lambda_d\in\k\ \exists 
			i\in\{1,\ldots,d\}\colon \lambda_i \ne 0 \quad\land\quad
			\lambda_1u^1 + \cdots + \lambda_du^d  = \vec{0}\,.
		\end{equation*}
		Però això entra en contradicció amb el fet que $u^1,\ldots,u^d$ són 
		l.i. per hipòtesi.
		
		Hem demostrat que $\{u^1,\ldots,u^d, v^1, \ldots, v^r,  
		w^1,\ldots,w^s\}$ formen una base de $V_1 + V_2$. Per tant
		\[
			\dim (V_1 + V_2) = d+r+s = (d + r) + (d + s) - d = \dim V_1 + \dim 
			V_2 - \dim \left(V_1 \cap V_2\right)\,.
		\]
	\end{proof}
\end{teo}


Pot ser d'ajuda intuïtiva (o mnemotècnica) pensar en la fórmula de Grassmann 
com ``l'equivalent'' per espais vectorials del principi d'inclusió-exclusió 
(per tot parell de conjunts $A$ i $B$, $\abs{A\cup B} = \abs{A} + \abs{B} - 
\abs{A\cap B}$).

\begin{defi}[suma!directa]
	Sigui $E$ un espai vectorial, i siguin $F$ i $G$ subespais d'aquest. 
	Direm que ``$E$ és suma directa de $F$ i $G$'' i ho denotarem
	\[
		\text{``}E = F \oplus G\text{''}
	\]
	si i només si per cada vector $v\in E$ existeix una única parella de 
	vectors 
	$(u\in F, w\in G)$ tal que $v = u + w$.
\end{defi}

\begin{prop}
	Sigui $E$ un espai vectorial, i siguin $F$ i $G$ subespais d'aquest. 
	Llavors $E = F \oplus G$ si i només si es compleix
	\[
		E = F + G \quad\land\quad F \cap G = \{\vec{0}\}\,.
	\]
	\begin{proof}
		Demostrem primer la implicació directa: suposem que $E = F\oplus G$. La 
		proposició $E = F+G$ en segueix trivialment---si existeix una única 
		manera d'expressar tot $v\in E$ com a suma d'un $u\in F$ i d'un $w\in 
		G$, n'existeix com a mínim una (que és la condició necessària per a que 
		es compleixi $E = F + G$).
		
		Demostrem, doncs, que $F \cap G = \{\vec{0}\}$. Suposem que no; és a 
		dir, suposem que $\exists v\in F \cap G\colon v\ne \vec{0}$. Observem 
		que si expressem $v$ com a suma de $u\in F$ i $w\in G$ ho podem fer de 
		dues maneres, ja que $v$ pertany tant a $F$ com a $G$:
		\begin{align*}
			&v = \underbrace{v}_{\in F} + \underbrace{\vec{0}}_{\in G}\\
			&v = \underbrace{\vec{0}}_{\in F} + \underbrace{v}_{\in G}\,.
		\end{align*}
		Això contradiu la definició de suma directa.
		
		Ara demostrem la implicació recíproca: suposem que $E = F + G$ i $F 
		\cap G = \{\vec{0}\}$. Demostrarem que per tot $v\in E$ existeix una 
		única manera d'expressar $v$ com a suma d'$u\in F$ i $w\in G$. Suposem 
		que no. Llavors, existeixen vectors $u_1\in F$, $w_1\in G$, $u_2\in F$, 
		i $w_1\in G$ tals que
		\begin{gather*}
			v = u_1 + w_1\\
			v = u_2 + w_2\\
			u_1\ne u_2\,,\ w_1 \ne w_2\,,
		\end{gather*}
		i per tant, restant les dues igualtats,
		\[
			\vec{0} = u_1 + w_1 - u_2 - w_2 \Leftrightarrow u_1 - u_2 = w_1 - 
			w_2\,.
		\]
		Sabent que $u_1\ne u_2$, el vector $u_1-u_2 = w_1 - w_2 \ne \vec{0}$ no 
		és nul. A més, d'una banda, $u_1,u_2\in F$ i per tant $u_1 - u_2 \in F$ 
		($F$ és tancat per la suma), i d'altra banda, $w_1,w_2\in G$ i per 
		tant $w_1 - w_2 \in G$	($G$ és tancat per la suma). Com que $u_1 - 
		u_2$ i $w_1 - w_2$ són el mateix vector, això implica que està a la 
		intersecció de $F$ i $G$. Però per hipòtesi $F\cap G$ només conté el 
		vector nul; contradicció.
	\end{proof}
\end{prop}

\section{Espai quocient}

La unió d'espais vectorials no és (necessàriament) un espai vectorial; per 
poder utilitzar un concepte anàleg vam definir la suma de subespais a la 
definició \ref{defi:suma-subesp}. De manera similar, el conjunt complementari a 
un espai vectorial $F$ dins d'un espai ambient $E$ tampoc és un espai 
vectorial. Per poder treballar amb una estructura anàloga al 
complementari d'un conjunt però per espais vectorials, definirem l'espai 
quocient d'$E$ per $F$.

\begin{defi}[classe d'un vector mòdul un subespai]
	Sigui $E$ un $\k$ espai vectorial i sigui $F$ un subespai d'aquest. Per 
	cada vector $v\in E$ definirem la ``classe de $v$ mòdul $F$'' com el conjunt
	\[
		\overline{v} \defeq \{u\in E \mid u - v\in F\}\,.
	\]
	Qualsevol element de $\overline{v}$ s'anomena ``representatiu de 
	$\overline{v}$''.
\end{defi}

\begin{defi}[espai!quocient]
	Sigui $E$ un espai vectorial i sigui $F$ un subespai d'aquest. Amb la 
	relació d'equivalència
	\[
		\sim\colon\quad x \sim y \stackrel{\scriptstyle\text{def}}{\iff} x-y\in 
		F \iff \overline{x} = \overline{y}
	\]
	definirem ``l'espai quocient d'$E$ per $F$'' com el conjunt 
	quocient $\faktor{E}{\sim}\,$, i el denotarem amb $\faktor{E}{F}$. De 
	manera 
	equivalent,
	\[
		\faktor{E}{F} \defeq \{\overline{v} \mid v\in E \}\,.
	\]
\end{defi}

Per fer que l'espai quocient sigui un espai vectorial, hem de definir les 
operacions suma i una multiplicació escalar apropiades. Veurem a la proposició 
\ref{prop:quotient-is-vs} que si utilitzem 
la suma i la multiplicació escalar definides a \ref{defi:suma-mult-quocient}, 
l'estructura resultant és un espai vectorial.

\begin{defi}[suma!en l'espai quocient]\idx{producte! en l'espai quocient}\label{defi:suma-mult-quocient}
	Sigui $E$ un espai vectorial i sigui $F$ un subespai d'aquest. Definirem la 
	suma en l'espai quocient $\faktor{E}{F}$ com la operació
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		(+)\colon\quad	&&\faktor{E}{F}\times \faktor{E}{F} &&&\rightarrow&& 
		\faktor{E}{F}\\
						&&(\overline{v},\overline{w}) &&&\mapsto&& \overline{v} 
						+ 
						\overline{w}\ \defeq\ \overline{v+w} \,,
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	i la multiplicació escalar com la operació
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		(\cdot)\colon\quad	&&\k\times \faktor{E}{F} &&&\rightarrow&& V\\
							&&(\lambda,\overline{v}) &&&\mapsto&& \lambda\cdot 
							\overline{v}\ \defeq\ \overline{\lambda \cdot v}\,,
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	on $v+w$ i $\lambda\cdot v$ són la suma i la multiplicació escalar 
	definides a l'espai $E$.
\end{defi}

\begin{prop}\label{prop:quotient-is-vs}
	Sigui $E$ un espai vectorial i sigui $F$ un subespai d'aquest. Amb les 
	operacions definides a \ref{defi:suma-mult-quocient}, l'espai quocient 
	$\faktor{E}{F}$ és un espai vectorial.
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}[i)]
			\item[]
			\item \textit{Tancat per la suma.} 
			\[
				\forall 
				\overline{v},\overline{w} \in 
				\faktor{E}{F}\quad 
				\overline{v}+\overline{w} \doteq \overline{v + w}\,;\ (v+w)\in 
				E 
				\Rightarrow \overline{v+w} \in \faktor{E}{F}\,.
			\]
			%
			\item \textit{Tancat per la multiplicació escalar.} 
			\[
				\forall \lambda \in \mathbb{K}\ \forall \overline{v} \in 
				\faktor{E}{F}\quad 
				\lambda\cdot \overline{v} \doteq \overline{\lambda v}\,;\ 
				\lambda v \in E \Rightarrow \overline{\lambda v}\in 
				\faktor{E}{F}\,.
			\]
			%
			\item \textit{Associativitat de la suma.} 
			\begin{multline*}
				\forall 
				\overline{u},\overline{v},\overline{w}\in \faktor{E}{F}\\ 
				(\overline{u}+\overline{v})+\overline{w} \doteq 
				\overline{u+v} + \overline{w} \doteq \overline{(u+v)+w} = 
				\overline{u+(v+w)} \doteq \overline{u} + \overline{v+w} \doteq 
				\overline{u}+(\overline{v}+\overline{w})\,.
			\end{multline*}
			%
			%
			\item \textit{Commutabilitat de la suma.} 
			\[
				\forall 
				\overline{v},\overline{w} 
				\in 
				\faktor{E}{F}\quad \overline{v}+\overline{w} 
				\doteq \overline{v+w} = \overline{w+v} \doteq 
				\overline{w}+\overline{v}\,.
			\]
			%
			\item \textit{Identitat additiva.} L'element neutre de 
			$\faktor{E}{F}$ és la classe del $0$.
			\[
				\forall \overline{v}\in\faktor{E}{F}\quad \overline{v} + 
				\overline{0} \doteq \overline{v+ 0} = \overline{v}\,.
			\]
			%
			\item \textit{Inversa additiva.} Utilitzem el fet que tot vector 
			$v\in E$ té inversa additiva.
			\[	
				\forall\overline{v} \in 
				\faktor{E}{F} \ \quad \overline{v}+\overline{(-v)} \doteq 
				\overline{v-v} = \overline{0}
			\]
			%
			\item \textit{Identitat multiplicativa.} Sigui $1$ la identitat 
			multiplicativa del cos $\k$. Llavors,\\ $\forall \overline{v}\in 
			\faktor{E}{F}\quad 
			1\cdot \overline{v}\doteq \overline{1\cdot v}= 
			\overline{v}$.
			\item \textit{Compatibilitat de la multiplicació escalar i la 
				multiplicació en el cos.}\\ ${\forall a,b\in\k\ \forall 
				\overline{v}\in \faktor{E}{F}\quad a(b\cdot \overline{v}) 
				\doteq a\cdot \overline{b\cdot v} \doteq \overline{a(b\cdot v)} 
				= \overline{(ab)\cdot v} \doteq (ab)\cdot\overline{v}}$.
			%
			%
			\item \textit{Distributivitat de la multiplicació escalar 
				respecte la suma en el cos.} \\ $\forall a,b\in \k\ \forall 
				\overline{v}\in 
			\faktor{E}{F}\quad 
			(a+b)\overline{v} \doteq \overline{(a+b)v}= \overline{av+bv}\doteq 
			\overline{av} + \overline{bv}\doteq a\overline{v} + b\overline{v}$.
			\item \textit{Distributivitat de la multiplicació escalar respecte 
			la 
				suma vectorial.} 
			\begin{multline*}
				\forall a\in\k\ \forall 
				\overline{v},\overline{w}\in 
				\faktor{E}{F}\\
				a(\overline{v} + \overline{w}) \doteq a\cdot \overline{v+w} 
				\doteq 
				\overline{a(v+w)} = \overline{av+aw} \doteq \overline{av} + 
				\overline{aw} \doteq a\overline{v} + a\overline{w}\,.
			\end{multline*}
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{prop}

\begin{obs}
	Sigui $E$ un espai vectorial i sigui $F$ un subespai d'aquest. La classe 
	del vector $\boldsymbol{0}\in E$ mòdul $F$ conté tots els vectors de $F$. 
	És a dir,
	\[
		\forall v\in E\qcolon \overline{v} = \overline{\boldsymbol{0}} 
		\longleftrightarrow 
		v\in F \longleftrightarrow v\sim\boldsymbol{0}\,.
	\]
\end{obs}
